\Subsection{Совершенные паросочетания в произвольном графе. Теорема Татта.}


\begin{definition}
	Начетная(чётная) компонента -- компонента, содержащая нечётное(чётное) число вершин.
\end{definition}


\begin{theorem}[Татта(Tutt), 1947]
	В графе $G$ существует совершенное паросочетание $\iff$ $\forall S \subset V(G)$ количество $c_{odd}(G - S)$ нечётных компонент в графе $G - S$ не превосходит $|S|$.
	\begin{proof}
		
		Докажем необходимость.
		Пусть нашлось множество $S$, для которого $c_{odd}(G - S) > |S|$. Предположим, что в этом графе было некоторое совершенное паросочетание, зафиксируем его. Тогда в каждой нечётной компоненте есть хотя бы по одной вершине, пара в паросочетании которой не лежит в её компоненте (иначе она была бы чётная). Значит, её пара лежит в множестве $S$. Но т.к. пары в паросочетании между собой не пересекаются, то $|S|$ должно быть хотя бы $c_{odd}(G - S)$. Противоречие.
		
		Теперь достаточность.
		Пусть условия теоремы Татта выполнились, но совершенного паросочетания не существует. Значит, он состоит из чётного числа вершин $n$. Пусть он отличен от $K_n$ (в котором при чётном $n$ паросочетание очевидно есть). Значит, существует пара несмежных вершин. Соединим эту пару ребром. Условие теоремы Татта всё ещё выполняется. Если для произвольного $S$ ребро и соединило какие-то компоненты, то если хотя бы одна из них была чётной, $c_{odd}(G - S)$ не изменилось, а если обе нечётные, то и вовсе уменьшилось на 1. Значит, если для этого $S$ $c_{odd}(G - S) \le |S|$ выполнялось ранее, то и теперь тоже выполнится. 
		
		Будем добавлять в наш граф отсутствующие рёбра, пока не получим граф, добавление любого ребра в который приводит к появлению в нём совершенного паросочетания. Такое рано или поздно случится, т.к. в $K_n$ оно гарантированно есть.
		Назовём такой граф насыщенным. Пусть $U$ -- множество вершин получившегося насыщенного графа $G^*$, соединённых со всеми прочими. вершинами графа. По условию теоремы, $|U| \ge c_{odd}(G^* - U)$.
		
		\begin{lemma}
				$G^* - U$ -- простой насыщенный граф, из которого удалили все вершины степени $n - 1$ (они же множество $U$), представляет собой граф, каждая компонента которого полная. 
				\begin{proof}
					Пусть это не так и в $G^* - U$ есть компонента, не являющаяся полным графом. Тогда в ней есть хотя бы 3 вершины, а среди них есть хотя бы две несмежных вершины $a$ и $c$, имеющих общего соседа $b$ (\TODO{ссылка на упражнение к первой главе}). Т.к. $b \notin U \Rightarrow deg(b) < n - 1$. Значит, в этом графе также есть вершина $d$, несмежная с $b$. Запомним это.
					
					Т.к. $G^*$ насыщенный, то добавление в него любого ребра приведёт к появлению совершенного паросочетания, причём, новое ребро будет обязано в него входить. 
					
					Пусть $G_1 := G^* + \{a, c\}$, $G_2 := G^* + \{b, d\}$, а $M_1$ и $M_2$ -- совершенные паросочетания в них. Тогда $\{a, c\} \in M_1$, $\{b, d\} \in M_2$. Пусть $F := M_1 \bigtriangleup M_2$, а $H$ -- остовный подграф $G^*$, для которого $E(H) = F$. Т.к. сочетание совершенно то любая вершина инцидентна ребру из $M_1$ и ребру из $M_2$. Тогда любая компонента $H$ является чётным циклом или изолированной вершиной (степень любой вершины либо 0, если рёбра из $M_1$ и $M_2$ в это вершине совпали, либо 2, если нет). Рёбра $M_1$ на рисунке красные, $M_2$ -- синие.
					
					Теперь есть два случая. Если рёбра $\{a, c\}$ и $\{b, d\}$ лежат на разных циклах $C_1$ и $C_2$ соответственно (a), то заменим в $C_1$ красные рёбра на синие, а в $C_2$ синие на красные. Получим рёбра, покрывающие то же множество вершин, но не содержащие рёбер $\{a, c\}$ и $\{b, d\}$. Значит, совершенное паросочетание существовало и раньше.
					
					Теперь пусть $\{a, c\}$ и $\{b, d\}$ лежали на одном цикле $C$. Будем двигаться по этому циклу от вершины $b$ в направлении, задаваемом ребром $\{b, d\}$ пока не встретим одну из вершин $a, c$. Пусть встретили $a$. Пройденная цепочка рёбер $P_1$ начинается и заканчивается ребром из $M_2$, а цепочка $P_2 := C \backslash P_1$ -- ребрами $M_1$. Помимо этого, вершины $a$ и $b$ соединены ребром. Возьмём рёбра $(P_1 \cap M_1) \cup \{a, b\} \cup (P_2 \cap M_2)$. Снова получим совершенное парососчетание на этом цикле, не содержащее рёбра $\{a, c\}$ и $\{b, d\}$. Снова противоречие. 
 				\end{proof}
		\end{lemma}
		Вернёмся к доказательству теоремы. Итак, граф $G^* - U$ -- это объединение полных компонент. Тогда в каждой чётной компоненте можно построить совершенное паросочетание, а в каждой нечётной -- паросочетание, покрывающее все вершины кроме одной, в которую ведёт ребро из $U$ и взять все такие рёбра. Итого, остаётся покрыть вершины $U$, не покрытые связью с нечётными компонентами. Назовём их $U'$. Т.к. в графе четное число вершин и мы покрыли четное число, то и в $U'$ четное число вершин. Т.к. в $U$ были вершины степени $n - 1$, то сужение графа на $U'$ даст нам полный чётный граф, в котором очевидно есть совершенное паросочетание. Построили совершенное паросочетание в графе $G^*$, про который утверждалось, что в нём его нет. Противоречие. 
\end{proof}

\end{theorem}

\begin{remark}
	Необходимость условия о чётности количества вершин во всём графе автоматически следует из теоремы при $S = \emptyset$.
\end{remark}

\begin{lemma}
	Для любого подмножества $S$ множества $V(G)$ вершин графа $G$ $c_{odd}(G - S) - |S| \equiv n (\mod 2)$.
	\begin{proof}
		Рассмотрим произвольное множество $S$. $$V(G) = \bigcup_{i \le c_{odd}(G - S)}V_i \cup \bigcup_{i \le c_{even}(G - S)} U_i \cup S$$, где $V_i$ -- нечётные компоненты графа $G - S$, а $U_i$ -- чётные. Заметим, что во всех чётных компонентах суммарно чётное число вершин, а во всех нечётных -- $\sum_{i \le c_{odd}(G - S)}(|U_i| - 1) + c_{odd}(G - S)$, где левое слагаемое -- сумма чётных чисел. Отсюда, $n \equiv c_{odd}(G - S) + |S| (\mod 2) \equiv c_{odd}(G - S) + |S| - 2|S| (\mod 2) \equiv c_{odd}(G - S) - |S| (\mod 2)$
	\end{proof}
\end{lemma}

	Воспользуемся этой леммой для доказательства следующей теоремы:
	
\begin{theorem}[Петерсона]
	Каждый кубический граф $G$, имеющий не более двух мостов, обладает совершенным паросочетанием.
	\begin{proof}
		Во-первых, число вершин в кубическом графе чётно: $\sum_{x \in V(G)}deg(x) = 3 |V(G)| = 2|E(G)| \Rightarrow 2 | \, |V(G)|$.
		
		Пусть граф $G$ не имеет паросочетания. Тогда по теореме Татта найдётся $S$ такое, что $$c_{odd}(G - S) > |S| \iff c_{odd}(G - S) \ge |S| + 1$$.
		По только что доказанной лемме(\TODO сделать ссылку) $c_{odd}(G - S) - |S|$ одной чётности с $n$. Следовательно, $c_{odd}(G - S) - |S|$ чётно. Значит, $c_{odd}(G - S) = |S| + 1$ никогда не выполнится, значит, $c_{odd}(G - S) \ge |S| + 2$. 
		
		Пусть $G_i$ -- нечётная компонента графа $G - S$, а $m_i$ -- количество рёбер, соединяющих $G_i$ с $S$. Докажем, что $m_i$ нечётно. Посчитаем число рёбер внутри компоненты $G_i$: 
			$$2E(G_i) = \sum_{x \in V(G_i)}deg(x) = 3|V(G_i)| - m_i$$
		Cумма слева чётна т.к. равна удвоенному числу рёбер. $|V(G_i)|$ нечётно т.к. нечётная компонента, значит $m_i$ тоже нечётно. 
		Т.к. мостов не более чем два, то не более чем два $m_i$ могут равняться 1. Значит, все остальные $m_i \ge 3$.
		Значит, в худшем случае $$\sum_{i}m_i \ge 3(c_{odd}(G - S) - 2) + 2 = 3c_{odd}(G - S) - 4 \ge 3(|S| + 2) - 4 = 3|S| + 2$$.
		Но максимальное число рёбер, исходящих из $S$ не превышает $3|S|$. Противоречие.
		
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Плесника]
	Пусть $G$ -- $k$-регулярный и $(k - 1)$-связный граф с чётным числом вершин. Тогда в графе  $G'$, полученном из $G$  удалением не более, чем $(k - 1)$ рёбер, существует совершенное паросочетание.
\end{theorem}

Рассмотрим кососимметрическую матрицу $T$ вида:

$$
T = 
\begin{pmatrix}
	0 & x_{1, 2} & \cdots & x_{1, n}  \\
	-x_{2, 1} & 0 & \cdots & x_{2, n} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	x_{1, n} & -x_{2, n} & \cdots  & 0
\end{pmatrix}
$$

\begin{statement}
	При нечётном $n$ определитель такой матрицы тождественно равен нулю.
	\begin{proof}
		$$det(T) = det(T^{\top}) = det(-T) = (-1)^ndet(T) \Rightarrow det(T) = (-1)^{2k + 1}det(T) = -det(T) \Rightarrow det(T) = 0$$
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{definition}[Пфаффиан]
	Рассмотрим множество $\Pi$ всех $(2n - 1)!!$ разбиений множества $[2n]$ на блоки размера 2.
	Каждое такое множество можно записать в виде 
		$$\alpha = \{(i_1, j_1), (i_2, j_2), \ldots, (i_n, j_n)\}, i_k < j_k, i_1 < i_2 < \ldots < i_n$$.
	Для каждого $\alpha$ введём перестановку 
	$$\sigma_\alpha = 	
	\begin{pmatrix}
		1   & 2   & 3   & 4  & \ldots & 2n - 1 & 2n \\
		i_1 & j_1 & i_2 & j_2& \ldots & i_n    & j_n
	\end{pmatrix}
	$$
	Тогда пфаффианом матрицы $T$ назовём $$pf(T) = \sum_{\alpha \in \Pi} sign(\sigma_\alpha)x_{i1,j1}x{i_2, j_2} \ldots x_{i_n, j_n}$$
\end{definition}


\begin{theorem}
	Определитель кососимметрической матрицы $T$ размера $2n \times 2n$ равен квадрату пфаффиана этой матрицы.
		$$det(T) = [pf(T)]^2$$
\end{theorem}

Вернёмся к паросочетаниям на графах. Татт заметил, что есть биекция между множеством всех совершенных паросочетаний графа $K_2n$ и слагаемыми пфаффиана кососимметрической матрицы $T[2n, 2n]$. При этом сами элементы $x_{i, j}, 1 \le i < j \le 2n$ отвечают рёбрам графа $K_{2n}$, соединяющим вершины $i$ и $j$ этого графа.

Например, слагаемое пфаффиана для графа $K_4$ $-x_{1,3}x_{2,4}$ соответствует совершенному паросочетанию $\{(1, 3), (2, 4)\}$.

\begin{definition}[матрица Татта]
	Пусть имеется произвольный граф $G$ на $2n$ вершинах. Сопоставим этому графу кососимметрическую матрицу $T[2n, 2n]$, элемент $x_{i, j}$ которой отличен от нуля, если в $G$ есть ребро $(i, j)$ и нулю если нет. Такая матрица $T(G)$ называется матрицей Татта.
\end{definition}

Определитель такой матрицы всё ещё выражается через пфаффиан, каждое ненулевое слагаемое которого отвечает совершенному паросочетанию в графе $G$. И наоборот, на каждое совершенное паросочетание найдётся ненулевое слагаемое пфаффиана.  

\begin{algorithm}
	Если в ненулевые ячейки матрицы $T(G)$ подставить случайные значения, то если $G$ содержит в себе совершенное паросочетание, то с хорошей вероятностью определитель будет ненулевым.
\end{algorithm}

Теперь пусть мы хотим посчитать число совершенных паросочетаний. Тогда там хотелось бы расставить значения $x_{i, j}$ так, чтобы каждое ненулевое слагаемое пфаффиана было равно 1. В частности, можно пытаться расставлять в матрицу $\pm 1$ и добавиться одинакового знака всех слагаемых. В частности, можно попробовать ориентировать граф некоторым образом $D(G)$, так, что элементы $a_{i, j}$ матрицы $A(D)$:
	\begin{equation}
		a_{i, j} = 
		\begin{cases}
			1 & \text{если } (i, j) \in E(D) \\
			-1 & \text{если } (j, i) \in E(D) \\
			0 & \text{иначе}
		\end{cases}
	\end{equation}
	
\begin{definition}
	Ориентация графа, при которой каждое слагаемое в пфаффиане имеет одинаковый знак, называется пфаффовой.
\end{definition}

\begin{remark}
	Пфаффова ориентация имеется далеко не у всех графов.
\end{remark}

\begin{theorem}
	Любой планарный граф допускает пфаффову ориентацию, которая может быть построена за полиномиальное время.
\end{theorem}

\begin{consequence}
	В любом планарном графе $G$ можно за полиномиальное время посчитать количество совершенных паросочетаний по формуле $m(G) = \sqrt{\det A}$
\end{consequence}

\begin{definition}[$k$-фактор графа]
	$k$-фактор графа -- $k$-регулярный подграф графа $G$. В частности, 1-фактор графа -- это его совершенное паросочетание.
\end{definition}

\begin{definition}[$f$-фактор графа]
	Если $f$ -- неотрицательная целочисленная функция, то $f$-фактор графа $G$ -- это такой его остовный подграф $H$, что $deg_H(v) = f(v)$ для любой вершины $v \in V(G)$.
\end{definition}

Необходимым условием построения $f$-фактора является неравенство $f(x) \le deg(x), x \in V(G)$. Пусть оно выполняется. Тогда обозначим $d'(x) = deg(x) - f(x)$. Построим такой граф $H$, что в нём каждая вершина заменена на полный двудольнай граф $K_{deg(x), d'(x)}$ с долями $|X(x)| = deg(x)$ и $|Y(x)| = d'(x)$. Затем соединим каждую из вершин из $X(x)$ с соответствующей вершиной из $X(y_i)$ соседа $y_i$ исходной вершины $x$. Получим, что в новом графе каждая вершина из $X(x)$ соответствует ровно одному ребру, соединяющему её с соседом вершины $x$ в графе $G$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{perfect_matches_tutt_1}
\end{center}

\begin{theorem}
	Граф $G$ имеет $f$-фактор $\iff$ в построенном способом выше графе $H$ имеется совершенное паросочетание.
	\begin{proof}
		Пусть в графе $G$ есть $f$-фактор. В графе $H(G)$ соответствующие рёбра будут покрывать $f(x)$ вершин в каждом полном двудольном графе $K_{deg(x),	d'(x)}$. Тогда в каждой доле $X(x)$ осталось по $d'(x)$ непокрытых вершин, ровно как и в $Y(x)$. Построим между ними совершенные паросочетания и получим паросочетание во всём $H(G)$.
		
		Пусть в графе $H(G)$ есть совершенное паросочетание $M$. Стянем тогда все вершины, принадлежащие доле $|X(x)| = deg(x)$ и удалим все вершины доли $|Y(x)| = d'(x)$. В результате, т.к. $deg(x) - d'(x) = f(x)$, получим граф $G$, в котором все оставшиеся рёбра из $M$ образуют $f$-фактор. 
	\end{proof}
\end{theorem}